# OOB System

Realizzare un sistema per l'out-of-band signaling. Si tratta di una tecnica di comunicazione in cui due entità si scambiano informazioni senza trasmettersele direttamente, ma utilizzando segnalazione collaterale: per esempio, il numero di errori “artificiali”, o la lunghezza di un pacchetto pieno di dati inutili, o anche il momento esatto delle comunicazioni.

Nel nostro caso, vogliamo realizzare un sistema client-server, in cui i client possiedono un codice segreto (che chiameremo secret) e vogliono comunicarlo a un server centrale, senza pero trasmetterlo. Lo scopo e rendere difficile intercettare il secret a chi stia catturando i dati in transito.

Nel nostro progetto avremo n client, k server, e 1 supervisor. Viene lanciato per primo il supervisor, con un parametro k che indica quanti server vogliamo attivare; il supervisor provvedera dunque a creare i k server (che dovranno essere processi distinti). Gli n client vengono invece lanciati indipendentemente, ciascuno in tempi diversi. Il funzionamento di ciascuno dei componenti e descritto nel seguito.

## Client
All'avvio, il client genera il suo secret, che e costituito da un numero fra 1 e 3000, e il suo ID unico, che e un intero a 64 bit; entrambi devono essere generati pseudo-casualmente (si ricordi di inizializzare il generatore casuale in maniera appropriata). Un client riceve sulla riga di comando tre valori interi, p, k e w, con 1 ≤ p < k e w > 3p. Il secondo dovra essere lo stesso passato al supervisor, che controlla quanti server sono attivi sul sistema.
All'inizio, il client deve stampare sul proprio stdout un messaggio nel formato “CLIENT id SECRET secret”, in cui i d e rappresentato da un numero esadecimale (senza prefissi particolari), e secret da un numero decimale. Il client dovra quindi scegliere casualmente p interi distinti compresi fra 1 e k, e si colleghera (tramite socket, vedi avanti) ai p server corrispondenti agli interi scelti. Iniziera un ciclo in cui, ad ogni iterazione, scegliera casualmente un server fra i p a cui e collegato, gli inviera sulla socket corrispondente un messaggio contenente il proprio ID unico (il formato sara un buffer di 8 byte contenente l'ID in network byte order), e attendera secret millisecondi prima di ripetere (si puo usare la system call nanosleep(2) per l'attesa). Dovranno essere inviati complessivamente w messaggi (in totale, non per ciascun server). Una volta completato il proprio compito, il client termina, dopo aver stampato un messaggio “CLIENT id DONE”.

## Server
Un server (che viene lanciato dal supervisor) per prima cosa apre una socket nel dominio AF_UNIX (si usi come indirizzo la stringa “OOB-server-i”, in cui i e il suo numero progressivo fra 1 e k). Procede quindi ad attendere connessioni da parte dei client, che come detto possono arrivare in qualunque momento. Per ogni connessione, il server dovra osservare il momento di arrivo dei messaggi da parte del client, e in particolare il tempo trascorso fra messaggi consecutivi. Per come e strutturato il client, il tempo fra due messaggi consecutivi allo stesso server sara un multiplo del suo secret. Compito del server e di stimare il secret di ogni client, e – nel momento in cui la connessione viene chiusa da quel client – informare il supervisor di qual'e la sua migliore stima, inviando un messaggio che contenga l'ID del client e la sua stima del secret.
All'avvio il server deve stampare sul suo stdout un messaggio nel formato “SERVER i ACTIVE”. Per ogni nuova connessione ricevuta, deve stampare un messaggio “SERVER i CONNECT FROM CLIENT”. Per ogni messaggio ricevuto sulla socket, deve stampare su stdout un messaggio “SERVER i INCOMING FROM id @ t”, in cui id e l'ID del client che ha inviato il messaggio, e t e il tempo di arrivo (espresso come un numero, con unita di misura a discrezione). Per ogni chiusura della socket, deve stampare su stdout un messaggio “SERVER i CLOSING id ESTIMATE s”, in cui s e il valore stimato da questo client per il secret
del client id.
Al momento della chiusura, il server deve comunicare al supervisor la sua migliore stima per il valore del secret di id (la stessa stampata nel messaggio). La comunicazione fra server e supervisor e realizzata tramite pipe anonime come descritto sotto.

## Supervisor
All'avvio, il supervisor dovra stampare sul suo stdout un messaggio “SUPERVISOR STARTING k”, in cui k e il numero di server da lanciare (che il supervisor riceve come argomento sulla riga di comando). A questo punto, dovra lanciare (come processi distinti) i k server, e mantenere con ciascun server una connessione tramite pipe anonime con cui potra ricevere le stime dei secret dei client da parte dei server. Per ogni nuova stima ricevuta, il supervisor dovra stampare su stdout un messaggio “SUPERVISOR ESTIMATE s FOR id FROM i”, in cui s e il valore della stima del secret, id e l'ID del client a cui si riferisca la stima, e i e l'indice del server che ha fornito la stima.
Il supervisor ricevera ovviamente stime da piu server per lo stesso client. Deve quindi utilizzare le diverse stime arrivate fino a un dato momento per determinare il valore piu probabile del secret “vero”; chiamiamo questo valore Sid. Quando il supervisor riceve un segnale SIGINT, deve stampare sul suo stderr una tabella che mostri le sue stime correnti, in cui ciascuna riga ha il formato “SUPERVISOR ESTIMATE Si d FOR id BASED ON n” – in cui n rappresenta il numero di server che hanno fornito stime per i d fino a quel momento. Se invece riceve un “doppio Ctrl-C”, ovvero un secondo segnale SIGINT a distanza di meno di un secondo dal precedente, il supervisor deve terminare, stampando prima la stessa tabella su stdout seguita dal messaggio “SUPERVISOR EXITING”.

## Misurazione
Si dovra realizzare uno script bash di nome misura che, ricevuti come argomenti i nomi di un insieme di file contenenti l'output di supervisor, server e client, ne legga e analizzi i contenuti, e stampi delle statistiche su quanti secret sono stati correttamente stimati dal supervisor (intendendo per stima corretta un secret stimato con errore entro 25 unita rispetto al valore del secret vero), e sull'errore medio di stima.

## Makefile
Il progetto dovra includere un makefile avente, fra gli altri, i target all (per generare tutti gli eseguibili), clean (per ripulire la directory di lavoro dai file generati), e test. Quest'ultimo deve eseguire un ciclo completo di test, lanciando il supervisor con 8 server, e dopo un'attesa di 2 secondi dovra lanciare un totale di 20 client, ciascuno con parametri 5 8 20. I client andranno lanciati a coppie, e con un attesa di 1 secondo fra ogni coppia.
Dopo aver lanciato l'ultima coppia, il test dovra attendere 60 secondi, inviando nel frattempo un SIGINT al supervisor ogni 10 secondi; al termine dovra inviare un doppio SIGINT, e lanciare lo script misura sui risultati raccolti (tramite redirezione dello stdout dei vari componenti su appositi file).

## Note finali
Nel realizzare il sistema oggetto del progetto, si tenga presente che il protocollo di comunicazione fra supervisor e server puo essere privato, mentre quello fra server e client e pubblico. In altre parole, il vostro sistema supervisor + server deve funzionare anche se a connettersi sono client diversi da quelli sviluppati da voi. Analogamente, i vostri client dovranno essere in grado di interoperare con supervisor+server sviluppati da altri.
Ci si attende che tutto il codice sviluppato sia, per quanto possibile, conforme POSIX. Eventuali eccezioni vanno documentate nella relazione di accompagnamento. La consegna dovra avvenire, entro il termine pubblicato, attraverso l'invio per posta elettronica al vostro docente di un archivio con nome nome_cognome.tar.gz contenente tutto il necessario. Scompattando l'archivio in una directory vuota, dovra essere possibile eseguire i comandi make (con target di default) per costruire tutti gli eseguibili, e make test per eseguire il test e vederne i risultati. L'archivio dovra anche contenere una breve relazione (3-5 pagine) in formato PDF in cui illustrate il vostro progetto.